{
    "date": "0215",
    "dateDisplay": "15 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "कर्पूरी ठाकुर का जन्म किस राज्य में हुआ?",
            "options": [
                "बंगाल",
                "उत्तर प्रदेश",
                "उडीसा",
                "बिहार"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "बिहार"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'जातीय' शब्द का विलोम है",
            "options": [
                "सात्त्विक",
                "निकृष्ट",
                "विजातीय",
                "चिरंतन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "विजातीय"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "एस० रंगराजन वास्तविक नाम है",
            "options": [
                "साँवर दइया का",
                "सुजाता का",
                "श्रीनिवास का",
                "घनानंद का"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सुजाता का"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'गायक' का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "गाय + क",
                "गै + अक",
                "गे + अक",
                "गा + अक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "गै + अक"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "निम्नलिखित पाठ में निबंध है -",
            "options": [
                "बच्चे की दुआ",
                "हौसले की उड़ान",
                "पीपल",
                "ठेस"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "पीपल"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'मोह' शब्द का विशेषण है",
            "options": [
                "मोहालु",
                "मोहित",
                "मोहियालु",
                "माहिर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मोहित"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "\"क्यों री राक्षसी, इस छोटे से बच्चे को क्यों पीट रही है ?\" किसने कहा ?",
            "options": [
                "मंगम्मा ने",
                "पप्पाति ने",
                "लक्ष्मी ने",
                "सीता ने"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मंगम्मा ने"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "हामिद की दादी का नाम है -",
            "options": [
                "शकीना",
                "अमीना",
                "रवीना",
                "सभीना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "अमीना"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "झाँसी की रानी ने लड़ाई लड़ी -",
            "options": [
                "औरगजेब से",
                "शाहजहाँ से",
                "अकबर से",
                "अंग्रेजों से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "अंग्रेजों से"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'त्र' किन वर्णों के मेल से बना है ?",
            "options": [
                "त् + र्",
                "त् + र",
                "त + र + अ",
                "त् + ऋ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "त् + र"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "विनोद कुमार शुक्ल किस कृषि विश्वविद्यालय में ऐसोसिएट प्रोफेसर थे ?",
            "options": [
                "संजय गांधी",
                "राजीव गाँधी",
                "इंदिरा गाँधी",
                "फिरोज गाँधी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "इंदिरा गाँधी"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "\"रहिमन पानी राखिए, बिन पानी सब सून ... पानी गए न ऊबरै, मोती मानुस चून ।।",
            "options": [
                "रूपक",
                "यमक",
                "श्लेष",
                "दीपक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "श्लेष"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "\"स्वार्थ\" का संधि-विच्छेद क्या है ?",
            "options": [
                "सु + अर्थ",
                "स्व + अर्थ",
                "स + अर्थ",
                "स्वा + अर्थ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्व + अर्थ"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'जित-जित मैं निरखत हूँ' पाठ साहित्य की विधा है",
            "options": [
                "कहानी",
                "रिपोर्ताज",
                "साक्षात्कार",
                "भाषण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "साक्षात्कार"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'खेत हैं जहाँ धान के, बहती नदी' किस कविता की पंक्ति है ?",
            "options": [
                "हिरोशिमा",
                "अक्षर-ज्ञान",
                "लौटकर आऊँगा फिर",
                "हमारी नींद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लौटकर आऊँगा फिर"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'यह घर नवीन का है' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "गुणवाचक",
                "सार्वनामिक विशेषण",
                "प्रविशेषण",
                "संख्यावाचक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सार्वनामिक विशेषण"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'जाति' शब्द का विशेषण है",
            "options": [
                "जातीय",
                "जातिन",
                "जतियाईन",
                "जतिया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जातीय"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'अक्टूबर' शब्द कौन संज्ञा है ?",
            "options": [
                "जातिवाचक",
                "भाववाचक",
                "समूहवाचक",
                "व्यक्तिवाचक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'लुटिया' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ईया",
                "इया",
                "अ",
                "टिया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "इया"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "रसूलनबाई थी",
            "options": [
                "कवयित्री",
                "कथा वाचिका",
                "गायिका",
                "नर्तकी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "गायिका"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'मैं स्वयं देख लूँगा' - किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "निश्चयवाचक",
                "अनिश्चयवाचक",
                "निजवाचक",
                "सम्बंधवाचक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "निजवाचक"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "रामधारी सिंह 'दिनकर' द्वारा रचित पाठ है -",
            "options": [
                "ईर्ष्या तू न गई मेरे मन से",
                "ईदगाह",
                "ठेस",
                "सुदामा चरित"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "ईर्ष्या तू न गई मेरे मन से"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "प्रत्येक वर्ष आविन्यो में कैसा समारोह आयोजित होता है ?",
            "options": [
                "रंग-समारोह",
                "धार्मिक",
                "विश्वकप",
                "राष्ट्रमंडल खेल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "रंग-समारोह"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "पीपल पात की विधा है -",
            "options": [
                "कहानी",
                "निबंध",
                "डायरी",
                "कविता"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "कविता"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'मो अँसुवनिहि ले बरसी' कौन कहते हैं ?",
            "options": [
                "रसखान",
                "गुरु नानक",
                "घनानंद",
                "दिनकर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "घनानंद"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'रोन' नदी के किनारे बसे शहर का नाम है",
            "options": [
                "लंदन",
                "लाहौर",
                "आविन्यो",
                "लखनऊ"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "आविन्यो"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'तू जिन्दा है तो .........' द्वारा रचित पाठ है -",
            "options": [
                "कबीरदास",
                "शंकर शैलेन्द्र",
                "अरुण कमल",
                "रामवृक्ष बेनीपुरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "शंकर शैलेन्द्र"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "निम्न में कौन शुद्ध शब्द है ?",
            "options": [
                "अनिष्ठ",
                "अध्यन",
                "अनुकुल",
                "अद्वितीय"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अद्वितीय"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "कुमार गन्धर्व क्या हैं ?",
            "options": [
                "कथाकार",
                "गीतकार",
                "शास्त्रीय गायक",
                "चित्रकार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शास्त्रीय गायक"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "कौन चाहते थे कि सभी देशों की संस्कृति की हवा उनके घर के पास बहती रहे ?",
            "options": [
                "राजेन्द्र प्रसाद",
                "नेहरू",
                "महात्मा गाँधी",
                "सरदार पटेल"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "महात्मा गाँधी"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'नौका' शब्द का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "तरणी",
                "दारा",
                "भर्ता",
                "वात"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तरणी"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'झाडू' शब्द में प्रत्यय है",
            "options": [
                "उ",
                "डू",
                "ड",
                "ऊ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ऊ"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'वीर शिवाजी की गाथाएँ उसको याद जबानी थी' काव्य पंक्ति है",
            "options": [
                "'झाँसी की रानी' से",
                "'पीपल' से",
                "'कर्मवीर' से",
                "'बिहारी के दोहे' से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "'झाँसी की रानी' से"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'कुत्ते की मौत मरना' मुहावरे का क्या अर्थ है ?",
            "options": [
                "बहुत अलग रहना",
                "बराबर मानना",
                "बाधा दूर होना",
                "बुरी तरह मरना"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बुरी तरह मरना"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'पुरोहित' शब्द का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "पुर + हित",
                "पुरः + हित",
                "पुरो + हित",
                "पुराः + हीत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पुरः + हित"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'भानुमती का पिटारा' मुहावरे का क्या अर्थ है?",
            "options": [
                "भानुमती को अटैची",
                "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार",
                "भानुमती की सम्पत्ति",
                "भानुमती का गुल्लक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'मैं स्वयं देख लूँगा' - किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "निश्चयवाचक",
                "अनिश्चयवाचक",
                "निजवाचक",
                "सम्बंधवाचक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "निजवाचक"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'गुण' शब्द का विलोम होगा",
            "options": [
                "दाता",
                "दोष",
                "कृपण",
                "दिवा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "दोष"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'एकैक' का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "एका + एका",
                "एकै + क",
                "एक + एक",
                "एक + ईक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "एक + एक"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "मोहसिन के पास कितने पैसे हैं?",
            "options": [
                "पन्द्रह",
                "दस",
                "आठ",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "पन्द्रह"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "ईश्वर पेटलीकर किस भाषा के कथाकार हैं ?",
            "options": [
                "मलयालम",
                "मराठी",
                "गुजराती",
                "भोजपुरी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "गुजराती"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'भानुमती का पिटारा' मुहावरे का क्या अर्थ है?",
            "options": [
                "भानुमती को अटैची",
                "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार",
                "भानुमती की सम्पत्ति",
                "भानुमती का गुल्लक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'पक्षी' शब्द का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "किंकर",
                "विहग",
                "कलत्र",
                "तरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विहग"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'तार सप्तक' के सम्पादक थे प्रयोगवादी कवि",
            "options": [
                "सूरदास",
                "केशवदास",
                "तुलसीदास",
                "अज्ञेय"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अज्ञेय"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'पावन' शब्द का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "पौ + अन",
                "पा + बन",
                "पौ + वन",
                "पो + अन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पौ + अन"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "मूलरूप से रामधारी सिंह 'दिनकर' हैं -",
            "options": [
                "उपन्यासकार",
                "कहानीकार",
                "निबंधकार",
                "कवि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "कवि"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "व्यंजनों के अन्त में (्) हलन्त लगने पर उसका मान होता है",
            "options": [
                "आधा",
                "चौथाई",
                "तिहाई",
                "सम्पूर्ण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "आधा"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'आमरण' शब्द में उपसर्ग है",
            "options": [
                "आ",
                "मा",
                "इमा",
                "ईमा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "आ"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'थानभर कपड़ा' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "गुणवाचक",
                "सार्वनामिक",
                "परिमाणवाचक",
                "प्रविशेषण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "परिमाणवाचक"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "निम्न में शुद्ध वाक्य कौन है ?",
            "options": [
                "आपका भवदीय !",
                "साहित्य और जीवन का घोर संबंध है।",
                "वहाँ भारी भरकम भीड़ जमा थी।",
                "श्रीकृष्ण के अनेक नाम हैं।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "साहित्य और जीवन का घोर संबंध है।"
        }
    ]
}